\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{report}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}

\title{Síťové aplikace a správa sítí - POP3 server}
\author{Jiří Matějka}
\date{17. 11. 2017}

\begin{document}

    \maketitle
    \tableofcontents

    \section{Úvod}
        Program popser je POP3 server umožňující připojení více klientů najednou.
		Klienti mohou komunikovat se servrem pomocí protokolu POP3. Server pracuje
		s emaily ve fromátu IMF v adresářové struktuře typu Maildir. Server
		pracuje pouze s jednou poštovní schránkou, do které může vstoupit pouze
		jeden uživatel.

    \section{Uvedení do problematiky}
        V této části dokumentu je stručně popsán formát IMF a Maildir. Dále
		je zde popsána komunikace a funkčnost POP3 serveru.
		\subsection{IMF - Internet message format}
			Zpráva ve formatu IMF není nic jiného, než série znaků. Znaky
			mohou nabývat US-ASCII hodnot 1-127.

			Zpráva je rozdělena
			podle řádků. Každý řádek je ukončena dvěmi po sobě jdoucími znaky -
			CR (ASCII hodnota 13) a LF (ASCII hodnota 10).

			Zpráva se dále skládá z hlavičky, po které může následovat tělo.
			Hlavička je sekvence řádků. Na každém řádku hlavičky je název pole
			a jeho hodnota oddělená ":". Hlavička je ukončena prázdným řádkem.
			Tělo je opět sekvence řádků.
		\subsection{Maildir}
			Adresářová struktura Maildir je vhodná pro třídění emailů. Každý
			uživatel má vlastní složku Maildir a v ní jsou složky cur, new a
			tmp. Se složkou tmp pracuje pouze SMTP server.
		\subsection{Odeslání zprávy klientovi}
			Pokud klient použije jeden z příkazů k získání emailu, POP3 server
			danný email odešle. Aby klient veděl, kdy server odeslal celou
			zprávu, odešle na konci emailu osamocenou tečku na řádku a dále
			nic neposílá. Pokud řádek zprávy začíná tečkou, server přidá další
			tečku na začátek řádku.
		\subsection{POP3 příkazy}
			Níže jsou uvedeny všechny možné dotazy, včetně volitelných, na POP3
			server. Včechny tyto příkazy jsou implementovány v programu popser.
			\begin{itemize}
				\item USER jmeno_uzivatele
				\item PASS heslo
				\item APOP jmeno_uzivatele heslo
				\item STAT
				\item LIST [message_id]
				\item RETR message_id
				\item DELE message_id
				\item NOOP
				\item RSET
				\item QUIT
				\item TOP message_id lines
				\item UIDL [message_id]
			\end{itemize}
			Pro přihlášení na server slouží příkazy USER, PASS a APOP. APOP využívá
			md5 k zakódování hesla. Klíč obdrží od serveru na začátku spojení a ke
			klíči připojí své heslo a výsledný řetězec znaků zašifruje md5 algoritmem.
			USER a PASS slouží k nešifrovanému přenosu. Pokud server podporuje APOP,
			nesmí podporovat příkazy USER ani PASS a obráceně. V programu popser lze
			přepínat mezi podporou těchto příkazů pomocí argumentů programu při jeho
			spuštění.

			K přečtení zprávy lze použít příkazy TOP a RETR. Pomocí příkazy TOP
			klient získá hlavičku zprávy a předem zadaný počet řádků zprávy (parametr lines),
			pokud je zadané větší číslo, než je celkový počet řádků, odešle se celý email.

			K získání identifikátorů emailů lze použít příkazi LIST a UIDL. List
			vypíše všechny emaily, které nejsou označeny ke smazaní a každému přidělí
			ID a vedle ID vypíše jeho velikost v oktetech. UIDL k ID zprávám vypíše
			jejich unikátní ID v rámci celého Maildiru. ID zpráv se na rozdíl od
			tohoto unikátního ID může měnit.

			Pro zjištění velikosti Maildiru (bez složky tmp) lze použít příkaz STAT.
			Uvedená velikost je v oktetech.

			DELE slouží k mazání zpráv. Zprávy se mažou až po zadání příkazu QUIT.
			Do té doby je možné obnovit zprávy označené ke smazání příkazem RSET.

			Na příkaz NOOP server pouze odpoví.
		\subsection{stavy serveru}
			POP3 server má 3 základní stavy.
			\begin{itemize}
				\item AUTHORIZATION
				\item TRANSACTION
				\item UPDATE
			\end{itemize}
			Ve stavu AUTHORIZATION lze pouze používát příkazy USER, PASS, APOP a QUIT,
			tento stav slouží k autorizaci uživatle, poté co se uživatel prokáže
			platnými přihlašovacími údaji, přejde se do stavu TRANSACTION.
    \section{Druhá kapitola}
        Ještě zajímavější text druhé kapitoly.

        \subsection{Nadpis druhé úrovně}
            Logicky oddělený celek.

   \section{Závěr}
       Zajímavé shrnutí Vaší práce.

\end{document}